\documentclass[11pt, a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {images/} }
\usepackage{tabularx}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{eurosym}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[normalem]{ulem} %Squiggly underline
\usepackage{cancel} %Kürzen

\title{Studienprojekt Abschlussbericht: \\ Implementing PFA on the GPU}
\author{Sarah Thiele \and Christian Andreas Mielers}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Vorwort}
Dieser Bericht wurde im Rahmen der Veranstaltung Projektmanagement im SS14 erstellt, das Studienprojekt wurde im WS13-14 absolviert. Da es sich um ein abgeschlossenes Projekt handelt, wurden die im Folgenden beschriebenen Analyse- und Planungsschritte im Nachhinein durchgeführt und waren nicht Teil des Projektes.

Daher versuchen wir hier, die Ergebnisse der Analyse- und Planungsschritte entsprechend dem Projektverlauf plausibel zu konstruieren. Wir weisen insbesondere darauf hin, dass uns spezifische Informationen wie z.B. Daten nicht vorliegen und daher geschätzt wurden.

\section{Projektbeschreibung}
In diesem Abschnitt beschreiben wir die Ausgangslage sowie Rahmenbedingungen und Ziele des Projektes. Dabei fließen nur Informationen ein, die uns am Anfang des Projektes zur Verfügung standen.

Für viele Anwendungsbereiche ist es erforderlich, aus Signalen die vorhersagbaren Teile zu extrahieren, z.B. in der Bildverarbeitung zum Erlernen von Mustern. \emph{Predictable Feature Analysis (PFA)} ist ein auf linearer Algebra basierender Algorithmus für genau diesen Zweck. Er bildet aus den Eingabedaten verschiedene statistische Kennzahlen (u.A. Kovarianzmatrix) und ermittelt auf Basis dieser Daten eine Matrix, mit der sich vorhersagbare Eigenschaften bestimmen lassen. Insbesondere sind Operationen wie die Matrix-Multiplikation, -Eigenwertzerlegung und -Invertierung Teil des Algorithmus.

\emph{PFA} wurde am Lehrstuhl \emph{Theory of neural systems} von Stefan Richthofer und Laurenz Wiskott entwickelt, die auch unsere Erst- und Zweitprüfer sind. Dort wurde auch eine Implementierung in Python geschrieben, die den Algorithmus umsetzt. Aufgrund der Größe der Eingabedaten (bis zu $40.000 \times 2.000$ in unseren Tests) und der Häufigkeit, mit der diese Operationen auf den Daten ausgeführt werden, hat die bisher existierende Implementierung eine sehr lange Laufzeit, so dass das Programm teilweise mehrere Tage für einen Satz Eingabedaten benötigt.

Diesem Defizit soll mit unserem Projekt Abhilfe geschaffen werden. \emph{General Purpose Computing on GPU} (GPGPU) ist der Ansatz, beliebige Programme auf der Grafikkarte (GPU) auszuführen. Da moderne Grafikkarten mehrere hundert (kleine und rechenschwache) Prozessoren haben, sind sie bei parallelisierbaren Problemen um ein Vielfaches schneller als Hauptprozessoren (CPUs), bei nicht-parallelisierbaren allerdings langsamer. Da \emph{PFA} wie bereits erwähnt zum Großteil auf Matrixoperationen beruht und sich diese sehr gut parallelisieren lassen liegt es nahe, \emph{PFA} mittels GPGPU zu beschleunigen. 

Unsere Aufgabe ist es dementsprechend, eine laufzeiteffiziente Implementierung in \emph{CUDA}, einer Programmiersprache und Runtime für Grafikkarten des Herstellers \emph{nVidia} zu erstellen. Unterstützend soll dabei die Bibliothek \emph{MAGMA} zum Einsatz kommen. Diese ist in \emph{CUDA} geschrieben und stellt GPU-beschleunigte Funktionen der linearen Algebra zur Verfügung.

Anforderungen an unser Programm sind also gesteigerte Performance, die Korrektheit der Implementierung und die vollständige Dokumentation unseres Quellcodes. Als Referenzimplementierung bekommen wir die existierende Python-Version gestellt. Die Geschwindigkeitssteigerung soll hierbei durch Zeitmessung quantifiziert und die Korrektheit durch numerischen Vergleich mit den Ergebnissen der Referenzimplementierung validiert werden. Für die Qualität (bzw. Vollständigkeit) der Dokumentation werden keine Messgrößen vereinbart, die Anforderung bleibt schwammig.

\section{Stakeholderanalyse}
Für unser Projekt lassen sich die folgenden Stakeholder identifizieren, wobei wir uns als Projektteilnehmer aufgrund der Ähnlichkeit der Umstände kombiniert aufführen:
\begin{itemize}
	\item Stefan Richthofer
	\item Laurenz Wiskott
	\item Sarah Thiele, Christian Mielers
	\item Institut für Neuroinformatik
	\item Ausbildungsfördernde Institutionen
\end{itemize}

\subsection*{Stefan Richthofer}
Das Projekt wurde von Stefan Richthofer angeboten, der dadurch wie üblich auch als Erstprüfer fungierte. Er ist Angestellter des Lehrstuhls \emph{Theory of neural systems} von Laurenz Wiskott und hat mit eben diesem zusammen die \emph{PFA} entwickelt und veröffentlicht \cite{RichthoferPFA2013}. Da es sich dabei um eine brandneue Entwicklung handelt (die Einreichung des Papers stand zum Zeitpunkt der Projektvergabe noch bevor) hat er ein besonderes Interesse an einer Implementierung, die den Algorithmus in einer angemessenen Zeitspanne durchführt. Dies würde die Untersuchung der Eigenschaften der \emph{PFA} signifikant beschleunigen. Wir gehen daher davon aus, dass er dem Projekt sehr positiv gegenüber steht.

Als Erstbetreuer und in gewissen Sinne \glqq Auftraggeber\grqq hat er auch enorme Macht im Projekt. Wir müssen das Projekt gemäß seinen Vorgaben und in ihn zufriedenstellender Weise durchführen, da er bei der Festlegung der Note vermutlich das größere Stimmgewicht hat.

Da er das Projekt angeboten hat, ist davon auszugehen, dass seine Erwartungen mit den im Projekt spezifizierten Anforderungen identisch sind. Geschwindigkeit, Korrektheit und eine vollständige Dokumentation sehen wir daher als die Ziele an, die er mit dem Projekt erreichen will. In einer der ersten Vorbesprechungen hat er uns darüber hinaus offenbart, dass er in vorherigen Studienprojekten Erfahrungen mit unselbstständigen Studenten gemacht hat. Wir zählen dies dementsprechend zu seinen Befürchtungen.

Da er die \emph{PFA} mitentwickelt und die Python-Implementierung dazu geschrieben hat, sehen wir hier die Chance, dass er uns bei Problemen in diesen beiden Bereichen unterstützend zur Seite steht, damit das Projekt erfolgreich abgeschlossen werden kann. Risiken sind keine zu erwarten, da er dem Projekt positiv gegenüber steht und auch nicht zu erwarten ist, dass er ihm durch Unachtsamkeit schadet.

Ausgehend von diesen Fakten und Beobachtungen fassen wir die Eigenschaften von Stefan Richthofer als Stakeholder wie folgt in der Tabelle in Abb. \ref{stakeSR} zusammen.

\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{|ccll|}
		\hline
		Pro/Contra & Bedeutung/Macht & Erwartungen / Befürchtungen & Chancen/Risiken \\
		\hline
		++ & 5 & Geschwindigkeit & Kompetenz in \emph{PFA} \\
		& & Korrektheit & \parbox[t]{4.2cm}{Kennt die Referenzimplementierung} \\
		& & Vollständige Dokumentation & \\
		& & Unselbstständige Arbeitsweise & \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Ergebnisse der Stakeholderanalyse für Stefan Richthofer}
	\label{stakeSR}
\end{table}

\subsection*{Laurenz Wiskott}
Als Mitentwickler des Algorithmus dürfte Laurenz Wiskott ebenfalls ein Interesse am Ausgang des Projekts haben, weswegen wir ihn als Stakeholder ansehen. Da die Ausgangslage vergleichbar ist, dürfte auch seine Disposition gegenüber dem Projekt der von Stefan Richthofer ähneln. Auch er würde von einer effizienten Implementierung der \emph{PFA} profitieren, weswegen wir ihn als sehr positiv eingestellt einschätzen.

Er ist zwar Zweitprüfer, allerdings ist bekannt, dass diese in der Regel geringerende Einfluss auf den Verlauf des Projektes nehmen als der Erstprüfer und, wenn überhaupt, nur bei der Notenfindung mitwirken. Seine Macht bewerten wir daher geringer als die von Stefan Richthofer.

Zu seinen Zielvorstellungen hinsichtlich des Projektes haben wir keine Anhaltspunkte, es erscheint allerdings plausibel, dass sie denen von Stefan Richthofer gleichen. Von Befürchtungen ist uns nichts bekannt.

Er hat die \emph{PFA} zwar mitentwickelt, allerdings ist uns nicht bekannt zu welchem Grad er involviert war, daher ist es möglich, dass er nur Teile davon kennt. Als Risiko sehen wir die Möglichkeit, dass er möglicherweise andere Erwartungen hat als Stefan Richthofer, was seine Bewertung drücken würde.

\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{|ccll|}
		\hline
		Pro/Contra & Bedeutung/Macht & Erwartungen / Befürchtungen & Chancen/Risiken \\
		\hline
		++ & 3 & Geschwindigkeit & \parbox[t]{4.2cm}{Kennt möglicherweise nur Teile des Alg.} \\
		& & Korrektheit & \parbox[t]{4.2cm}{Evtl. abweichende Erwartungen} \\
		& & Vollständige Dokumentation & \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Ergebnisse der Stakeholderanalyse für Laurenz Wiskott}
	\label{stakeLW}
\end{table}

\subsection*{Sarah Thiele, Christian Mielers}
Als Durchführer des Projektes stehen wir diesem natürlich enorm positiv gegenüber, ein erfolgreicher Abschluss wird uns im Studium weiter bringen. Unsere Macht bewerten wir mit 4, da wir bei der Umsetzung weitreichende Freiheiten haben. Stefan Richthofer hat hauptsächlich Interesse an der Erreichung der Anforderungen, hätte allerdings die Möglichkeit, uns detailliertere Vorgaben zu machen. Daher schätzen wir unsere Macht leicht geringer ein.

Von der Durchführung versprechen wir uns das Erlernen neuer Erkenntnisse und, bei erfolgreichen Abschluss, eine gute Note. Eine mögliche Befürchtung von uns ist, dass \emph{PFA} schwer zu verstehen ist, da es sich um einen sehr komplexen Algorithmus handelt.

Wir schätzen uns als ziemlich motiviert ein, das Projekt durchzuführen. Außerdem haben wir bereits Kenntnisse in Python und \emph{CUDA}, was dem Projekt zu Gute kommen dürfte. Ein Risiko ist allerdings, dass wir beide noch nie mit \emph{MAGMA} gearbeitet haben. Schwierigkeiten mit dieser Bibliothek könnten den Fortschritt im Projekt verlangsamen oder behindern.

\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{|ccll|}
		\hline
		Pro/Contra & Bedeutung/Macht & Erwartungen / Befürchtungen & Chancen/Risiken \\
		\hline
		++ & 4 & Kompetenzerweiterung & Motivation \\
		& & Gute Bewertung & \parbox[t]{4.2cm}{Erfahrungen mit Python und \emph{CUDA}} \\
		& & Verständisprobleme & \parbox[t]{4.2cm}{Keine Erfahrung mit \emph{MAGMA}} \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Ergebnisse der Stakeholderanalyse für die Teilnehmer}
	\label{stakeSaChr}
\end{table}

\subsection*{Institut für Neuroinformatik}
Das Institut für Neuroinformatik (INI) bildet den Rahmen, innerhalb dessen das Projekt durchgeführt wird. Wichtige Stakeholder sind dort beschäftigt und wir werden vom INI duch die Bereitstellung von Arbeitsraum, Zugang zum Institutsnetzwerk und Rechnern unterstützt. Da sein Ansehen durch Möglichkeiten zur effizienten Untersuchung der \emph{PFA} ebenfalls steigen würde, gehen wir von einer positiven Grundhaltung aus, auch wenn der Bezug hier nicht so stark ist wie bei Stefan Richthofer oder Laurenz Wiskott. Da aber vermutlich nur wenige Mitarbeiter des INI von dem Projekt wissen, und noch weniger auf das Projekt einwirken, bewerten wir den Einfluss gering, wenngleich auch nicht marginal aufgrund der unterstützenden Rolle.

Als Erwartung lässt sich also eine Steigerung des Ansehens nennen, Befürchtungen sollte es keine geben, da die vom INI aufgewendeten Ressourcen für eine Einrichtung dieser Größe zu vernachlässigen sind und das Projekt somit weitestgehend risikofrei ist. Die Chance für unser Projekt besteht in eben dieser Bereitstellung von Ressourcen.
\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{|ccll|}
		\hline
		Pro/Contra & Bedeutung/Macht & Erwartungen / Befürchtungen & Chancen/Risiken \\
		\hline
		+ & 2 & \parbox[t]{4cm}{Prestige durch erfolgreichen Projektabschluss} & \parbox[t]{4.2cm}{Bereitstellung von Betriebsmitteln und Referenzimplementierung} \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Ergebnisse der Stakeholderanalyse für das INI}
	\label{stakeINI}
\end{table}

\subsection*{Ausbildungsfördernde Institutionen}
Als Ausbildungsfördernde Institutionen tritt hier konkret das Bafög-Amt in Erscheinung. Da es der explizite Sinn dieser Einrichtung ist, das Studium zu ermöglichen bzw. voran zu bringen, ist es naheliegend, dass sie das Projekt befürwortet, wenn auch sehr viel mittelbarer als die bisher genannten Stakeholder. Analog dazu ist auch sein Einfluss auf das Projekt nur sehr latent. Durch seine Förderung ermöglicht es zwar die Teilnahme, hat aber keine Bestimmungsgewalt bzgl. konkreter Studieninhalte.

Derlei Einrichtungen erwarten sicherlich gut benotete Abschlüsse in Regelstudienzeit, wobei sie bei Studienabbruch bzw. Zwangsexmatrikulation das Risiko einer Fehlinvestition tragen. Da sie wie oben angeführt keinen Einfluss auf Studieninhalte nehmen, sehen wir hier keine Chancen oder Risiken bzgl. des Studienprojektes.
\begin{table}[h!]
	\begin{tabular}{|ccll|}
		\hline
		Pro/Contra & Bedeutung/Macht & Erwartungen / Befürchtungen & Chancen/Risiken \\
		\hline
		+ & 1 & Guter und schneller Studienabschluss &  \\
		& & Fehlinvestition &  \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Ergebnisse der Stakeholderanalyse für Ausbildungsfördernde Institutionen}
	\label{stakeAusbInst}
\end{table}

\section{Teamstruktur}
\subsection*{Christian Mielers}
Christian ist Student der AI im 5. Semester der Prüfungsordnung 09, hat das Projekt also ein Semester vorgezogen. Hierbei handelt es sich um sein erstes Studienprojekt. Zu seinen Stärken zählen die Programmierung, so hat er bereits Vorkenntisse in den Sprachen Python und C++. Im Vorlauf zur Anmeldung des Projekts hat er sich darüber hinaus schon mal in \emph{CUDA} eingearbeitet und dort grundlegende Kenntnisse zum Schreiben von GPU-Beschleunigten Anwendungen erworben. Aus diesen Daten ergibt sich folgendes Kompetenzprofil:
\begin{itemize}
	\item Python
	\item C++
	\item \emph{CUDA}
\end{itemize}
\subsection*{Sarah Thiele}
Sarah studiert ebenfalls AI im 5. Semester der Prüfungsordnung 09. Auch sie hat bisher noch kein Studienprojekt absolviert. Sie interessiert sich sehr für die mathematischen Hintergründe des Algorithmus und besitzt auch die notwendigen Kenntnisse in linearer Algebra. Leider hat sie kaum Programmiererfahrung in C++ oder \emph{CUDA}, sondern besitzt nur Kenntnisse in Python, der Sprache der Referenzimplementierung. Somit sieht ihr Kompetenzprofil folgendermaßen aus:
\begin{itemize}
	\item Python
	\item Lineare Algebra
\end{itemize}
\subsection*{Teamüberblick}
Beide Teammitglieder verfügen über ausreichende Kenntnisse in Python, um sich mit Referenzimplementierung auseinandersetzen zu können, wodurch die erste Grundlagenvoraussetzung der Projektarbeit durch alle beteiligten Personen erfüllt wird, was vermutlich einen guten Start in das Projekt ermöglicht.

Die weiteren Kenntnisse verteilen sich etwas, wodurch sich eine erste grobe Arbeitsteilung ergibt, dass Christian sich stärker mit der Implementierung und Installation der C++- und CUDA-Bibliotheken beschäftigen wird, während sich Sarah vorrangig und die Referenzimplementierung kümmert.

Die Schwächen des Teams sind, dass beide keine Erfahrung mit Projekten mitbringen. Für beide ist es also neu, sich um die Organisation und Struktur einer solchen Arbeit zu bemühen und es ist für beide schwierig, treffende Einschätzungen und Vorausplanungen zum Projektverlauf abzugeben, da ihnen Erfahrungswerte fehlen.

\section{Risikoanalyse}
In einer ersten Betrachtung scheint das Projekt mit zahlreichen Risiken behaftet zu sein. Insbesondere kann es in vielfältigen Bereichen zu Komplikationen kommen. So wären Kompatibilitätsprobleme mit verschiedenen Bibliotheken, Bugs in der Runtime oder nicht-parallelisierbare Bestandteile des Algorithmus denkbar. Um mögliche Risiken detaillierter aufzudecken, führen wir ein Brainstorming durch und tragen die zu Tage geförderten Punkte in eine Mind-Map ein. Diese ist in Abbildung \ref{risikoMindMap} dargestellt.

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/RisikoanalyseBrainstorming}
	\caption{Mindmap aus Risiken}
	\label{risikoMindMap}
\end{figure}

Die meisten Risiken sollten selbsterklärend sein, z.B. \glqq Stromausfall\grqq. Andere bedürfen allerdings näherer Erläuterung und werden dementsprechend im Folgenden im Detail behandelt.
\begin{description}
	\item[Keine \emph{IEEE 754} Kompatibilität]
		IEEE 754 ist der gängige Standard für Floating Point Arithmetik, der u.A. auf x86-Prozessoren Verwendung findet. \emph{CUDA} implementiert diesen Standard nicht, folgt ihm aber in weiten Teilen. Abhängig davon, wie kompatibel bzw. inkompatibel \emph{IEEE 754} und \emph{CUDA} sind, könnte die Vergleichbarkeit unserer Implementierung und der Referenzimplementierung leiden. So wäre etwa denkbar, dass unser Code zwar korrekt ist, aufgrund numerischer Abweichungen allerdings leicht andere Ergebnisse liefert, die sich im Laufe der weiteren Verarbeitung immer weiter steigern.
	\item[Problem lässt sich nicht parallelisieren]
		Wie eingangs erwähnt ist GPGPU nur bei Berechnungen effektiv, die sich in zahlreiche Unterprobleme aufteilen lassen, da eine Grafikkarte viele, aber schwache Prozessoren enthält. Eventuelle nicht parallelisierbare Teile der \emph{PFA} müssen also entweder auf der CPU ausgeführt werden, was zwei Kopiervorgänge zwischen CPU- und GPU-Arbeitsspeicher erfordert (Hin- und Rückrichtung), oder auf der GPU, was diesen Overhead vermeidet, aber die Berechnung verlangsamt. Gibt es zahlreiche dieser nicht parallelisierbaren Stellen, wird dies die Performance erheblich beeinträchtigen.
	\item[Finden keine Zeit]
		Um am Studienprojekt arbeiten zu können, ist eine enge Zusammenarbeit sinnvoll. Das Projekt fällt bei uns beiden allerdings in ein eher volles Semester (u.A. weil wir es vorgezogen haben), wodurch es sein könnte, dass wir keine gemeinsamen freien Termine finden.
	\item[Unklare Erwartungen des Betreuers]
		Aus der Projektbescheibung geht recht deutlich hervor, dass sich Stefan Richthofer eine performante, gut dokumentierte Implementierung der PFA wünscht, die zur Referenzimplementierung identische Ergebnisse liefert. Möglich wäre allerdings, dass er noch weitere Ansprüche hat, die nicht explizit kommuniziert wurden (und derer er sich möglicherweise selbst nicht bewusst ist). Dies könnte unsere Planung durcheinander bringen oder schlicht den Arbeitsaufwand erhöhen.
	\item[Keine Hilfe vom Admin]
		Für die Durchführung des Projekts bekommen wir vom \emph{INI} einen Rechner mit \emph{nVidia}-Grafikkarte gestellt. Dies ist auch der Rechner, auf dem unser Programm letztendlich laufen soll. Deswegen sind wir darauf angewiesen, das dieser funktioniert und entsprechende Entwicklungs-Tools installiert hat. Da wir u.U. nicht die notwendigen Zugriffsrechte haben, um diese Installationen selbst durchzuführen, benötigen wir hierbei die Kooperation des Administrators. Fehlt diese, würde dies unsere Programmiermöglichkeiten stark einschränken und ein Test in der Produktivumgebung wäre nahezu unmöglich.
	\item[Speicher reicht nicht]
		Grafikkarten haben in der Regel deutlich weniger Arbeitsspeicher als der CPU zur Verfügung steht. Über den Speicherverbrauch der \emph{Python}-Implementierung ist uns nichts bekannt, allerdings wissen wir, dass \emph{PFA} im Allgemeinen mit enorm großen Matrizen arbeitet. Es wäre deshalb durchaus denkbar, dass die \emph{GPGPU}-Variante des Algorithmus nur mit einer kleineren Eingabemenge von Daten arbeiten kann.
	\item[\emph{MAGMA} enthält Bugs]
		Wie jede Software kann auch \emph{MAGMA} Fehler enthalten. Dies hätte allerdings für uns den besonderen Nachteil, dass in diesem Fall unsere Bearbeitung des Projekts signifikant behindert wird. Wir müssten uns dann entweder nach alternativen Bibliotheken umsehen und in diese einarbeiten, oder das Projekt muss auf Eis gelegt werden, bis der Fehler behoben ist.
	\item[\emph{MAGMA} ist schlecht dokumentiert]
		Im Zuge der Vorbereitung haben wir schonmal versucht, einen Überblick über \emph{MAGMA} zu erhalten. Auch wenn wir dies nur flüchtig versucht haben, sieht es so aus, als wenn die Dokumentation einige Wünsche offen lässt.
\end{description}

\section{Projektplanung}
\subsection{Strukturplan}
Auf Basis der vorliegenden und gesammelten Informationen gliedern wir das Projekt zunächst thematisch. Dazu unterteilen wir das Projekt in drei große, von der Art ihrer Bearbeitung her in sich abgeschlossene Blöcke: die \emph{Implementierung}, die \emph{Dokumentation} und das \emph{Testen}. Die Blöcke ergebensich notwendigerweise aus den Tätigkeitsbereichen.

An dieser Aufteilung kann man allerdings schon erkennen, dass es Abhängigkeiten gibt, wenn auch glücklicherweise keine zirkulären. So kann das Testen logischerweise erst erfolgen, wenn das Programm zumindest fertige Bereiche aufweist. Ein abschließender Test über die Gesamtfunktionalität kann natürlich erst erfolgen, wenn die Implementierung komplett abgeschlossen ist.

Auch die Dokumentation kann erst nachgelagert angefertigt werden. Hier besteht allerdings die Möglichkeit, jede abgeschlossene Funktion unmittelbar nach ihrer Fertigstellung zu dokumentieren, Abhängigkeiten zu anderen Teilen des Programms sind hier eher gering. Eine zusammenfassende Einführung in die Nutzung des Programms kann hingegen erst geschrieben werden, wenn die Implementierung bereits Form angenommen hat.

Im Anschluss an diese Aufteilung erstellen wir für jeden Block Unterkategorien, die grob umreißen, wie die in dem Block anfallenden Aufgaben realisiert werden können. Man kann also sagen, dass die Blöcke die zu erreichenden Ziele repräsentieren, und die Unterkategorien den Weg dorthin. Sie können uns damit als Grundlage zur Bildung von Arbeitspaketen dienen. Die Ergebnisse dieser Unterteilung sind in Abb. \ref{strukturplan} dargestellt. Die IDs Arbeitspakete sind zum späteren Nachschlagen nachträglich eingetragen worden.

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/Projektstrukturplan}
	\caption{Projektstrukturplan}
	\label{strukturplan}
\end{figure}

Erwähnt sei an dieser Stelle noch, dass wir den Bereich Implementierung noch in zwei Untergruppen (\emph{Verstehen der Referenzimplementierung} und \emph{tatsächliche Implementierung}) aufgeteilt haben, da sich diese zum Teil parallel abarbeiten lassen. So ist das Installieren von und Einarbeiten in \emph{CUDA} komplett unabhängig von der Referenzimplementierung, die nur auf \emph{Python} und \emph{NumPy} basiert.

Die Unterkategorien weisen an den meisten Stellen eine Linearität auf, was einen strukturierten Überblick über das Projekt ermöglicht. So lässt sich hier bereits eine zeitliche Abfolge erahnen. Dabei sollte man aber nicht die horizontalen Abhängigkeiten (siehe oben) und eventuelle parallelisierungsmöglichkeiten innerhalb eines Blocks außer Acht lassen. Diese arbeiten wir präziser aus, was später in einer Zeitleiste münden wird. Zunächst arbeiten wir aus den vorliegenden Unterkategorien allerdings die Arbeitspakete heraus.

\subsection{Arbeitspakete}
Um den Verlauf des Projekts detailliert planen und festlegen zu können, müssen zu den einzelnen Kategorien weitere Parameter bestimmt werden. Insbesondere die geschätzte Dauer, die für die Durchführung erforderlich ist, hat hier eine große Bedeutung. Auch setzen die meisten Tätigkeiten den Abschluss von anderen Tätigkeiten voraus, was unbedingt zu berücksichtigen ist. Darüber hinaus ist noch festzulegen, ob beide Projektteilnehmer, oder falls nur einer, wer, die Durchführung übernimmt.

Bei der letzten Frage gäbe es grundsätzlich die Möglichkeit, dies nach freien Kapazitäten je Woche, also Workload-orientiert zu entscheiden. Im Hinblick auf die Einarbeitungszeit, die dadurch ggf. anfallen würde entscheiden wir uns allerdings dafür, die Gebiete nach Kompetenz aufzuteilen, auch wenn dies bedeutet, dass in einer konkreten Woche einer der Teilnehmer übermäßig viel zu tun hat wärend der andere nur sehr wenig Arbeit übernimmt. Solange der Workload über das gesammte Projekt hin ungefähr gleich aufgeteilt ist, scheint uns dies akzeptabel. Da wir ein sehr kleines Projektteam sind, ist jeder grundsätzlich für seine Tätigkeiten verantwortlich, eine Trennung von Verantwortlichkeit und Ausführung wäre in diesem Fall absolut unverhältnismäßig.

Die Schätzung der Bearbeitungsdauer erfolgt durch eine kurze Diskusion. Zusätzlich zu Abhängigkeiten und Ausführenden halten wir auch noch kurz die im Rahmen des Arbeitspaketes durchzuführende Tätigkeit fest. Die genaue Aufstellung der Arbeitspakete mit sämtlichen Parametern lässt sich der \emph{Anlage A - Arbeitspakete} entnehmen. Zum Nachschlagen ist hier bereits der Bearbeitungszeitraum eingetragen, auch wenn dieser erst im Rahmen der Zeitleiste endgültig festgelegt wurde.

\subsection{Zeitleiste}
Nun gilt es noch, die Arbeitspakete entsprechend ihrer Abhängigkeiten zu ordnen und in eine Zeitliche Reihenfolge zu bringen. Hierbei wollen wir uns insbesondere zu Nutze machen, dass manche Tätigkeiten voneinander unabhängig sind, und daher nebeneinander durchgeführt werden können, sofern hierfür die Kapazitäten vorhanden sind.

Wir beginnen also damit, die Arbeitspakete einzutragen, die keinerlei Abhänigkeiten besitzen. Dies löst Abhänigkeiten anderer Arbeitspakete auf, die wir im Anschluss eintragen. Diesen Iterativen Prozess führen wir durch, bis keine Arbeitspakete mehr übrig sind. Das Ergebnis ist in Abb. \ref{zeitleiste} zu sehen.

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=\textwidth]{images/Zeitleiste}
	\caption{Zeitleiste}
	\label{zeitleiste}
\end{figure}

Zu Beginn sieht man, wie sich die beiden Arbeitsstränge \emph{Untersuchung der Referenzimplementierung} und \emph{Einrichten von CUDA und Bibliotheken} gut parallelisieren lassen. Im Anschluss müssen allerdings die \emph{Matrix}-Klasse und die \emph{Node}-Klasse erstellt werden, wobei letztere sowohl auf die \emph{Matrix}-Klasse als auch auf die Erkenntnisse über die Referenzimplementierung angewiesen ist. Es bleibt hier also nichts anderes übrig, als diese Pakete sequenziell abzuarbeiten.

Wie man auch erkennen kann, häufen sich viele Arbeitspakete am Ende des Projektes, die allerdings nahezu allesamt eher kleinere Aufgaben darstellen. Dies liegt vornehmlich daran, dass sehr viele Pakete Abhängigkeiten zu anderen haben, die zwangsweise vorher erledigt werden müssen. Zu Beginn des Projektes sind die parallelisierungsmöglichkeiten daher gering, es muss mit den Paketen ohne Voraussetzungen begonnen werden. Im Laufe der Zeit erfüllen sich bei mehr Paketen die Abhänigkeiten und sie können in Angriff genommen werden.

\section{Aufwandsschätzung}
Wie man in Abb. \ref{zeitleiste} schon sehen kann, sind am oberen Rand bereits Daten eingetragen. Diese sind mit ein Ergebnis der Aufwandsschätzung, die ebenfalls durchgeführt wurde, um sowohl einen Überblick über die zeitliche Auslastung als auch über mögliche Kostenfragen zu erhalten.

Für den zeitlichen Aufwand ist die zusätzliche Schwierigkeit gegeben, dass das Projekt nur über einen Gesamtzeitraum von knapp 5 Monaten läuft und es unter keinen Umständen möglich ist, diese Zeit in irgendeiner Weise zu überschreiten. Das liegt daran, dass die Fristen vom Prüfungsamt streng gesetzt sind und eine nicht termingerechte Abgabe gleichbedeutend mit Durchfallen ist, wodurch die Konsequenz das Scheitern des Projektes wäre, welche sich auch nicht durch erhöhten Kostenaufwand ausgleichen lässt. Für die Aufwandsschätzung bedeutet das also die Herausforderung, alle Arbeitspakete, die sich aus einer vorherigen Analyse ergeben haben, in dieser Zeitspanne unterzubringen und die Arbeitskraft der Projektteilnehmer möglichst günstig aufzuteilen, sodass alle Arbeitspakete tatsächlich im vorgegebenen Zeitrahmen bearbeitet werden können. Um das zu ermöglichen, wird Wert darauf gelegt, überall zumindest einen kleinen Puffer zu haben, da es unmöglich ist, eine exakte Schätzung abzugeben und zusätzlich auch immer vorher nicht eingeplante Probleme auftreten können, die den Arbeitsprozess verlangsamen und ohne Puffer sehr schnell dafür sorgen können, dass der Zeitplan nicht mehr eingehalten werden kann, was, wenn die verbrauchte Zeit nicht später wieder aufgeholt werden kann, das Projekt zum Scheitern bringen kann.

Addiert man den geschätzten zeitlichen Aufwand aller Arbeitspakete (s. Anhang) auf, erkennt man recht schnell, dass es unmöglich wäre, all diese Arbeitspakete im vorgegebenen Zeitrahmen nacheinander auszuführen. Deshalb haben wir uns zu Nutze gemacht, dass wir zu zweit sind und sich zumindest die ersten beiden Paketmengen \emph{Untersuchung der Referenzimplementierung} und \emph{Einrichten von CUDA und Bibliotheken} sehr gut nebeneinander von unterschiedlichen Leuten ausführen lassen, da sie keinerlei Abhängigkeiten miteinander haben. Bei den darauf folgenden Arbeitspaketen gestaltet sich dies etwas schwieriger, da hier durchaus Abhängigkeiten vorherrschen und außerdem für gewisse Aufgaben auch beide Teammitglieder benötigt werden. Da allerdings trotzdem nicht genügend Zeit vorhanden ist, werden auch hier mehrere Arbeitsschritte parallel zueinander ablaufen, wenn zwischen ihnen gerade keine Abhängigkeit besteht. An dieser Stelle erhöht sich so allerdings auch das Risiko, da hier bis auf wenige Ausnahmen beide Teammitglieder an allen Aufgaben arbeiten, weshalb bei einem unerwarteten Problem schnell das ganze System behindert wird, da zum Einen direkt folgende Arbeitspakete erst dann bearbeitet werden können, wenn das Vorausgehende abgeschlossen wurde und sich zum anderen auch das Abschließen der dazu parallel bearbeiteten Arbeitspakete verzögern kann, wenn sich beide Teammitglieder um die Lösung des Problems bemühen und die Arbeit an diesen vernachlässigen. Dennoch erscheint dies die effizienteste Planung zu sein und wird sich mit dem sinnvoll gewählten Puffer auch wahrscheinlich erfolgreich durchführen lassen.

Die Schätzung der Kosten gestaltet sich etwas schwieriger, da Studenten der Angewandten Informatik für das Studienprojekt mit Credit Points anstelle von Gehalt entlohnt werden, welche pro Person auch pauschal vergeben werden, weshalb sie sich nicht für Schätzungen von Kostenaufwand eignen. Wir führen also eine fiktive Kostenschätzung durch, für die wir davon ausgehen, dass jeder Teilnehmer wie eine studentische Hilfkraft mit 9,17 Euro pro Stunde entlohnt wird. Es wird außerdem davon ausgegangen, dass beide Teilnehmer im Durchschnitt 3 Stunden am Tag für das Projekt arbeiten. Diese Zahl ergibt sich auf Grundlage der Credit Points, die vergeben werden. Ein Credit Point beinhaltet nach offizieller Regelung 30 Stunden Arbeit. Da jeder Teilnehmer für das Projekt 8 Credit Points erhält, haben also beide 240 Arbeitsstunden zur Verfügung, die sich auf die besagten 5 Monate verteilen. Somit werden alle Arbeitstage mit 3 Stunden verrechnet. Die Arbeitspakete, die nur eine Person allein bearbeitet, haben einen Stundensatz von 9,17 Euro, die, die von beiden Teilnehmern gemeinsam bearbeitet werden, haben dem folgend einen doppelten Stundensatz von 18,34 Euro. Somit lässt sich für jedes Arbeitspaket der finanzielle Aufwand errechnen (Ergebnisse siehe Anlage). Addiert man den Aufwand aller Arbeitspakete zusammen, ergibt sich für das Gesamtprojekt ein geschätzter Aufwand von 3466,21 Euro. Dieser bezieht sich allein auf die Arbeitskraft der Teilnehmer, da noch zusätzliche Ressourcen wie ein Arbeitsplatz mit Rechner in einem Raum der Universität zur Verfügung gestellt wurden, die auch finanziellen Aufwand bedeuten. Doch dieser ist für uns so unersichtlich und nicht einschätzbar, sodass sich dieser leider nicht miteinbeziehen lässt.

\section{Projektverlauf}
In diesem Abschnitt behandeln wir die tatsächliche Durchführung des Projektes, wobei wir insbesondere auf aufgetretene Probleme eingehen, sowohl auf jene aus der Risikoanalyse als auch auf komplett unerwartete Schwierigkeiten. Ferner führen wir aus, was wir unternommen haben um diese Probleme zu lösen. Da es an einigen Stellen unmöglich ist, den Verlauf unseres abgeschlossenen Projektes im Lichte der bisher dargestellten Analysen und Planungen zu betrachten (da wir diese bei der Durchführung des Projektes schlichtweg nicht zur Verfügung hatten), kann es hierbei zu inhaltlichen Abweichungen gegenüber den bisher dargestellten Planungsschritten kommen.

Am Anfang des Projektes ging es zunächst um Fragen der Infrastruktur. Bei einem ersten Treffen mit Stefan Richthofer haben wir zunächst Formulare ausgefüllt und bekamen Schlüssel für unseren Arbeitsraum ausgehändigt. Außerdem trafen wir uns mit dem Administrator des INI, der für uns Accounts für das Netzwerk erstellte. Schließlich namen wir den Rechner \emph{LUX23} in Betrieb, der uns für die Entwicklung der Anwendung zur Verfügung gestellt wurde und über passende Hardware (nVidia GTX 580) verfügte. Wie wir bald darauf feststellten, hatte dieser leider ein kleiens Problem mit dem Grafikkartentreiber. So wurde dieser nach einem Neustart auf die Standardeinstellungen zurück gesetzt, anstatt den von \emph{nVidia} bereitgestellten, für \emph{CUDA} erforderlichen Treiber zu nutzen. Da die Rechner im INI i.d.R. im 24h-Betrieb laufen, stellt dies eigentlich kein Problem dar. Da wir das allerdings anfangs nicht wussten, schalteten wir den Rechner über Nacht ab. Wir hatten auch nicht die nötigen Zugriffsrechte, um den Treiber zu reparieren, weswegen wir zunächst den Administrator im Hilfe bitten mussten.

Zur Einarbeitung in das Projekt waren zunächst ein paar simple Aufgaben vorgesehen. So sollten wir zunächst Operationen wie die Vektor- und Matrix-Addition sowie Multiplikation auf der Grafikkarte von Hand implementieren und mit den Ergebnissen von \emph{NumPy} vergleichen. Dies sind eigentlich Routineaufgaben für die man Funktionen der \emph{CUDA}-Runtime benutzt, sollten uns aber helfen uns mit der GPU-Programmierung vertraut zu machen. Vorteilhafterweise waren sowohl \emph{NumPy} als auch \emph{CUDA} bereits installiert, was uns ein wenig Arbeit abnahm. Da sich Christian schon etwas in \emph{CUDA} auskannte, war die Implementierung schnell erledigt, um die Ergebnisse vergleichen zu können musste sich Sarah aber zunächst in \emph{NumPy} einlesen. Insgesammt war dieser einführende Teil allerdings schnell erledigt. Zusätzlich mussten wir \emph{CUDA} und \emph{NumPy} noch auf die selbe Gleitkomma-Präzision einstellen, was aber jeweils nur das Setzen eines Flags bedeutete.

Darauf aufbauend sollten wir dieselben Funktionaliäten mittels der \emph{MAGMA}-Bibliothek umsetzen. Im Gegensatz zu \emph{NumPy} und \emph{CUDA} war \emph{MAGMA} allerdings noch nicht installiert, und fertige Installationspakete gibt es für diese Bibliothek nicht. Daher blieb uns nichts anderes übrig, als \emph{MAGMA} selbst zu kompilieren. Da wir uns auf der Internetseite bereits etwas umgesehen und die Dokumentation eher für dürftig befunden haben, war uns von vornherein klar, dass dies etwas mehr Zeit und Arbeit erfordern würde. So stellte sich zunächst heraus, das \emph{MAGMA} eine andere Bibliothek, \emph{LAPACK}, voraus setzt, die ebenfalls nicht installiert war. Hierfür gibt es fertige Installationspakete, die wir aufgrund fehlender Zugriffsrechte allerdings nicht installieren konnten, also mussten wir auch \emph{LAPACK} aus den Quellen kompilieren. \emph{LAPACK} ist weiter verbreitet und etwas besser dokumentiert, und so fanden wir schnell heraus, dass diese Bibliothek wiederum eine andere voraus setzt, nämlich eine \emph{BLAS}-Implementierung. Hiervon gibt es mehrere, wobei wir uns für \emph{Atlas} entschieden, da dies die am weitesten verbreitete war. Diese lies sich allerdings nicht kompilieren, während die Prozessor-Funktion \emph{Intel Speedstep} im BIOS aktiviert ist. Hierfür mussten wir schließlich den Admin um bitten, diese zu deaktivieren, da dies nicht im Rahmen unserer Möglichkeiten lag. Er war allerdings sehr hilfsbereit, weswegen das kein Problem darstellte. Im Anschluss konnten wir \emph{Atlas} erfolgreich kompilieren, und dementsprechend auch das darauf aufbauende \emph{LAPACK}. Damit waren formal alle Abhängigkeiten für \emph{MAGMA} aufgelöst, allerdings mussten wir noch mit zahlreichen Einstellungen herumexperimentieren, bis sich \emph{MAGMA} tatsächlich kompilieren ließ. Insgesammt hat dieser Prozess ca. 3 Wochen gedauert, was im Rahmen eines Studienprojektes eine nicht zu vernachlässigende Zeitspanne ist. Alternativen gab es allerdings keine, da \emph{MAGMA} die einzige Bibliothek ist, die die benötigten Funktionalitäten zur Verfügung stellt.

Nachdem wir \emph{MAGMA} nun also endlich kompiliert hatten, war aber noch immer nicht klar, ob es auch funktionieren würde. Als nächstes machen wir uns daran, die Vektor- und Matrixoperationen mit \emph{MAGMA} zu realisieren. Aufgrund der spärlichen Dokumentation war es schwierig, die geeigneten Funktionen überhaupt zu finden, und dann noch heraus zu finden wie man diese benutzt war ebenfalls nochmal ein langwieriger Prozess. Schlussendlich haben wir dies aber hinbekommen, und ein Vergleich mit \emph{NumPy} bestätigte auch die Korrektheit der Ergebnisse. Darüber hinaus sollten wir noch eine Eigenwertzerlegung mittels \emph{MAGMA} implementieren, da wir diese später brauchen würden. Die passende Funktion war zwar leicht zu finden, aber die Einbindung in ein Programm war nicht zuletzt aufgrund der (hier zwar etwas besseren, aber immer noch mangelhaften) Dokumentation schwierig. Durch ein wenig Trial-and-Error konnte aber auch dieses Problem gelöst werden. Damit waren die Grundlagen dafür gelegt, die \emph{PFA} auf der Grafikkarte zu implementieren.

Dazu sollten wir zunächst ein \emph{Sphering} der Eingabedaten implementieren, ein Verarbeitungsschritt der für die weitere Berechnung wünschenswerte Eigenschaften herstellt (Mittelwertfreiheit u.Ä.). Hierfür haben wir uns am Algorithmus der Referenzimplementierung orientiert. An dieser Stelle merkten wir allerdings, dass der Referenzcode deutlich unübersichtlicher war als zunächst angenommen. Zum einen war der Code sehr umfangreich, mit einer Unzahl an Unterfunktionen und Klassen, zum anderen war er nur sehr spärlich kommentiert. Dadurch hat es recht lange gedauert, den für das Sphering zuständigen Berech zu finden und auf die Grafikkarte zu portieren, konkrete Probleme traten dabei aber nicht auf.

Etwa zu diesem Zeitpunkt regte unser Betreuer an, die Eigenwertzerlegung mal mit größeren Matrizen zu testen (bisher hatten wir Matrizen kleiner als $100 \times 100$ genutzt) um abschätzen zu können, wie groß der Geschwindigkeitsvorteil für die relevanten Anwendungsfälle etwa sein wird. An dieser Stelle stießen wir auf ein großes Problem: Für Matrizen größer als $128 \times 128$ stürzte das Programm durch den Aufruf der entsprechenden \emph{MAGMA}-Methode ab. Auch mehrmaliges lesen der Dokumentation und ausgiebiges Variieren der Parameter brachte keine Verbesserung. Im Quellcode der Funktion fanden wir schließlich einen Kommentar, dass die Funktion die Berechnung der Eigenwerte und Eigenvectoren bei kleinen Matrizen an \emph{LAPACK} delegiert, und nur bei ausreichend großen Matrizen selbst (auf der GPU) durchführt, die Funktion bisher also nur funktioniert hat, weil sie die Berechnung gar nicht selbst ausgeführt hat. Da uns nicht klar war, wo der Fehler zu suchen ist, fragten wir schließlich im Forum der \emph{MAGMA}-Website nach, wodurch wir erfuhren, dass einer der Parameter falsch gewählt war, was an der missverständlichen Dokumentation lag. Somit konnte das Projekt fortgesetzt werden.

Danach begannen wir die Arbeit an der Matrix-Klasse. Diese sollte uns die Arbeit erleichtern, indem sie oft benötigte Funktionen in wiederverwendbarer Form bündelt. Nachdem wir bereits funktionierende Methoden zum Addieren, Multiplizieren und Eigenwertzerlegen von Matrizen erstellt hatten, war dies mit vergleichsweise wenig Aufwand verbunden. Diese Klasse haben wir im Laufe der Zeit immer wieder erweitert, wenn wir feststellten, dass es noch weitere, häufig benötigte Funktionen gibt. Um optimale Performance zu gewährleisten implementierten wir einen Mechanismus, bei dem die Klasse die angeforderten Rechenoperationen automatisch auf der CPU oder auf der GPU ausführt, abhängig davon, ob sich die Daten im Arbeitsspeicher der CPU oder der GPU befinden. Diese Performancesteigerung erkauften wir uns aber mit einer stark gestiegenen Komplexität der Klasse, was in Retrospektive die Mühe nicht Wert war.

Danach begannen wir, den \emph{PFA}-Algorithmus aus der Referenzimplementierung Stück-für-Stück auf die GPU zu portieren. Dabei führten wir in regelmäßigen Abständen Tests durch um sicher zu stellen, dass unser Programm und die Referenzimplementierung noch identische Ergebnisse lieferten. Dies war teilweise schwierig, da der Code wie bereits erwähnt nicht sonderlich gut kommentiert war und wir auch keine extensiven Kenntnisse von \emph{NumPy} hatten, große technische Probleme traten aber nicht auf. Nach einigen Wochen stetigen, wenn auch nicht rapiden Fortschritts wurden wir aber durch den Mailverteiler des INI darüber informiert, dass die Uni über die Weihnachts- und Neujahrsfeiertage schließen würde. Darüber waren wir natürlich sehr erstaunt, damit, dass die Uni komplett dicht macht, war nicht zu rechnen gewesen. Zu diesem Zeitpunkt gingen wir davon aus, dass wir, trotz einiger Hindernisse, noch ganz gut im (damals nur in unseren Köpfen existenten) Zeitplan lägen. Es war allerdings abzusehen, dass die 3 Wochen totaler Unterbrechung einen signifikanten Rückschlag bedeuten würden. Als Gegenmaßnahme haben wir mit unserem Betreuer ein ausführliches Treffen kurz vor der Weihnachtspause arrangiert, in dem wir so viele Fragen wie möglich im Voraus geklärt haben, um die nächsten 3 Wochen zumindest an unseren Rechnern ein wenig am Projekt arbeiten zu können. Dies ist auch halbwegs gelungen, wir sind in dieser Zeit ein Stück weiter gekommen, allerdings hat das Schließen der Uni dennoch für Verzögerungen gesorgt.

Nach der Winterpause haben wir unsere Arbeit dann intensiviert um die verlorene Zeit wieder aufzuholen. Dies gelang auch in weiten Teilen, so dass wir ca. 3 Wochen vor Abgabe ein fertiges, funktionierendes Programm erstellt hatten und wir nur noch Tests machen und die Dokumentation hätten schreiben müssen. Entgegen dem, wovon wir bisher ausgegangen waren, nämlich dass die Matrizen eher hoch als breit sind, wurde uns nun aber gesagt, dass eher die die Breite entscheidend ist. Offensichtlich hatte es zu Beginn des Projektes einen Kommunikationsfehler gegeben, der erst zum Ende offensichtlich wurde. Unser Programm funktioniert zwar für Matrizen beliebiger Größe, war aber eben für die hohen Matrizen optimiert, so dass es bei breiten Matrizen nur ca. um den Faktor 2 bis 3 schneller war (vgl. Abschlusspräsentation). Wir entschieden, dass eine Optimierung auf breite Matrizen in den 3 Wochen noch zu schaffen war und arbeiteten mit Hochdruck an der Umstellung. Dies gelang auch, nun hatten wir aber nur noch eine Woche für die Dokumentation (genau genommen zwei, aber sicherheitshalber wollten wir eine Woche vor Schluss abgeben). Dementsprechend gestaltete sich das Anfertigen der Dokumentation als äußerst stressig, so dass wir teilweise bis spät Abends in der Uni saßen, um sie rechtzeitig fertig zu bekommen. Schlussendlich haben wir das Studienprojekt 5 Tage vor Abgabeschluss beendet.

\section{Fazit}
Das Projekt war von vornherein eins mit höheren Anforderungen. Doch obwohl dazu noch zahlreiche Widrigkeiten kamen, konnte das Projekt erfolgreich abgeschlossen werden. Die größten Schwierigkeiten lagen hierbei in der Verwendung der Bibliothek \emph{MAGMA} und in der zur Verfügung stehenden Zeit. So war das unerwartete Schließen der Uni ein großes Problem, und auch unsere Arbeitszeit haben wir nicht optimal auf die zur Verfügung stehenden Monate aufgeteilt. Als weitere Probleme sind die mangelnde Dokumentation der Referenzimplementierung, und dass es uns in unseren Treffen mit dem Betreuer nicht gelang, den Schwerpunkt auf die Verständnisprobleme bei der Referenzimplementierung zu legen, aufgetreten. So haben wir viel über den theoretischen Hintergrund des Algorithmus gesprochen, aber viel zu wenig über die technische Umsetzung.

Die meisten Probleme wurden mit erhöhtem Arbeits- und Zeiteinsatz gelöst, wodurch wir die Ziele des Projektes im vorgegebenen Zeitrahmen erreichen konnten. Die Ergebnisse des Projektes werden im Folgenden genauer aufgeschlüsselt:

\subsection{Zielerreichung}
\paragraph{Geschwindigkeit}
Durch die Umsetzung in \emph{CUDA} konnte eine deutliche Geschwindigkeitssteigerung erreicht werden. Dafür mussten wir zwar in letzter Minute noch umfangreiche Änderungen umsetzen, die Ergebnisse sind aber durchaus akzeptabel. Abbildung \ref{geschwindigkeit} zeigt die Performance nach der Optimierung auf breite Matrizen (vgl. Kapitel Projektverlauf).
\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=10cm]{images/Geschwindigkeit}
	\caption{Performancesteigerung}
	\label{geschwindigkeit}
\end{figure}
\paragraph{Korrektheit}
Durch einen Vergleich mit der Referenzimplementierung konnten wir sicherstellen, dass die Ergebnisse beider Programme numerisch identisch sind. Damit ist eine der wesentlichen Forderungen des Projektes erfüllt. Die Befürchtung, dass es zu Abweichungen kommt, weil \emph{CUDA} den Standard \emph{IEEE 754} nicht erfüllt, haben sich somit nicht bewahrheitet.
\paragraph{Dokumentation}
Die Dokumentation wurde in großer Eile zum Ende des Projektes erstellt. Ein Grund dafür war, dass wir zu Beginn kaum Überblick über das Projekt hatten und unseren Code sehr oft umbauen mussten. Daher haben wir erst sehr spät mit dem Dokumentieren angefangen. Dementsprechend war sie in einer ersten Version nicht zufriedenstellend. Nach entsprechender Kritik haben wir sie nochmals überarbeitet und erweitert, so dass sie eine akzeptable Form erreichte und den Code umfassender beschrieb. Es lässt sich allerdings festhalten, dass sie in ihrer Qualität den restlichen Erfolgen des Projektes nicht gerecht wurde.

\subsection{Lessons Learned}
Basierend auf unseren in diesem Bericht dargelegten Erfahrungen mit dem Projekt kristallisieren sich für uns die folgenden drei Empfehlungen heraus, mit denen sich zukünftige Projekte voraussichtlich einfacher bewältigen lassen:
\begin{description}
	\item[Frühzeitig dokumentieren] Im Hinblick darauf, dass wir gegen Ende des Projektes Hals-Über-Kopf in Arbeit steckten, empfiehlt es sich, die Dokumentation parallel zum Code anzufertigen. Dies mag aufgrund häufiger Umbauten im Projekt manchmal nicht sinnvoll sein, dann sollte man allerdings spätestens dann anfangen, wenn man das Gefühl hat dass die Grundstruktur halbwegs stabil ist.
	\item[Widrigkeiten bei Fremdcode erwarten] Schlicht übersehen haben wir das Risiko, dass auch die Referenzimplementierung unübersichtlich und nur spärlich kommentiert ist. Dies zu berücksichtigen hilft einem, ohne großen Aufwand die Risiken und Unwägbarkeiten bzgl. Zeitbedarf akkurater abzuschätzen.
	\item[Gleichmäßiges Arbeitstempo halten] Unser Arbeitsaufwand im Projekt war sehr ungleichmäßig, gegen Ende hatten wir wesentlich mehr zu Tun als am Anfang. Ein Grund hierfür ist, dass uns Anfangs der volle Umfang des Projektes nicht klar war, eine präzise Aufwandsschätzung schafft hier möglicherweise Abhilfe. Dazu kommt, dass es unser erstes Projekt in diesem Umfang war, mehr Erfahrung mit Projekten dieser Größe ist sicher auch hilfreich dabei, die Arbeitszeit gleichmäßiger auf den Zeitraum zu verteilen.
\end{description}

\newpage
\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{Referenzen}

\end{document}









